No. 660

佛說寶雨經卷第一(顯授不退轉菩薩記)

唐天竺三藏達摩流支譯

如是我聞：

一時薄伽梵住伽耶城伽耶山頂，與大苾芻眾七萬二千人俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡，無復煩惱，得真自在；心善解脫、慧善解脫；如調慧馬，亦如大象；已作所作，已辦所辦；棄諸重擔，逮得己利；盡諸有結，明了正法；心得自在，到勝彼岸；通達法界，為法王子；於諸利養，心無所著；善得出家，成具足戒；意解圓滿，住涅槃路。唯除一人，謂長老阿難陀，猶居學地。

菩薩摩訶薩八萬四千人，皆是一生補處，於一切智現前能入，隨順尊重，得無所著陀羅尼門，住首楞嚴三昧，遊戲神通，證無功用，離一切障，起大慈悲遍滿十方一切世界，善攝無邊諸佛剎土，空性所行安住無相，心如虛空、如甚深海，如妙高山八風不動，亦如蓮花無所染著，如明淨寶，如鍊真金，為欲利益諸有情故，起無邊智入佛境界。其名曰：寶熾菩薩、寶手菩薩、寶印手菩薩、寶冠菩薩、寶髻菩薩、寶積菩薩、寶性菩薩、寶頂菩薩、寶幢菩薩、金剛藏菩薩、金藏菩薩、寶藏菩薩、德藏菩薩、離垢菩薩、如來藏菩薩、智藏菩薩、日藏菩薩、定藏菩薩、蓮花藏菩薩、解脫月菩薩、普月菩薩、淨月菩薩、觀自在菩薩、大勢至菩薩、普賢菩薩、普眼菩薩、蓮花眼菩薩、普威儀菩薩、端嚴菩薩、普慧行菩薩、法慧菩薩、勝慧菩薩、上慧菩薩、金剛慧菩薩、師子遊戲菩薩、大音聲王菩薩、師子吼菩薩、甚深音聲菩薩、無染著菩薩、離一切垢菩薩、月光菩薩、日光菩薩、智光菩薩、智德菩薩、賢德菩薩、月德菩薩、蓮花德菩薩、寶德菩薩、曼殊室利法王子菩薩摩訶薩等。

復有十六善大丈夫，賢護菩薩而為上首；復有賢劫菩薩，慈氏菩薩而為上首；復有四大王眾天，四大天王而為上首；復有三十三天眾，帝釋天王而為上首；復有時分天眾，時分天王而為上首；復有知足天眾，知足天王而為上首；復有樂變化天眾，樂變化天王而為上首；復有他化自在天眾，他化自在天王而為上首；復有白分魔王眾，商主魔羅而為上首；復有梵天王眾，大梵天王而為上首；復有淨居天眾，摩醯首羅天王而為上首；復有無量百千阿素羅眾，毘摩質多羅阿素羅王、睒末羅阿素羅王、婆稚阿素羅王、羅怙羅阿素羅王等而為上首；復有無量百千諸龍王眾，阿那婆達多龍王、摩那斯龍王、娑揭羅龍王、和修吉龍王等而為上首；復有無量百千諸龍王子，威光而為上首；復有無量百千諸龍王婇女，及餘無量天、龍、藥叉、健達縛、阿素羅、揭路荼、緊捺羅、莫呼羅伽、人非人等，皆來集會。

時伽耶山頂周四踰繕那，地及虛空無微塵許眾不充滿，為欲供養佛、世尊故，敷師子座。其師子座高一踰繕那，以無量百千綺妙、繒綵、寶鈴、寶網、寶蓋莊嚴，復有百千繒帶垂下。其師子座及地方處，皆以金剛所成，堅固難壞，平坦如掌，灑掃清淨，散眾天花，甚可愛樂。於其地上出生無量百千葉金色蓮花，琉璃為莖，帝青為臺，香氣芬馥，悅可眾心。其座四邊生四寶樹，高半踰繕那，枝條蔭映三俱盧舍。

爾時如來於大眾中坐師子座，以清淨智轉妙法輪，降伏魔怨，世法不染，無有驚怖，如師子王，如清淨池，亦如大海，如妙高山，如日光耀，如月清涼，如大龍王普雨法雨，如梵天王超諸法眾。以無量無邊諸弟子等，及百千帝釋、梵王、護世四天王等，一切大眾前後圍遶，瞻仰尊顏，目不暫捨。

爾時世尊從於頂上放大光明，蔽於眾會。其所放光名曰普耀，有無量光明而為眷屬，遍滿十方一切世界，還於佛所，右遶三匝，攝入面門，然佛面門無有異相。譬如月光遍於虛空，無有異相；如是光明入佛面門，無有異相亦復如是。又如灌水及蘇油等入於沙聚，然彼沙等無有異相；光入面門亦復如是。

爾時東方有一天子名日月光，乘五色雲來詣佛所，右遶三匝，頂禮佛足，退坐一面。

佛告天曰：「汝之光明甚為希有！天子！汝於過去無量佛所，曾以種種香花、珍寶、嚴身之物，衣服、臥具、飲食、湯藥，恭敬供養，種諸善根。天子！由汝曾種無量善根因緣，今得如是光明照耀。天子！以是緣故，我涅槃後、最後時分、第四五百年中，法欲滅時，汝於此贍部洲東北方摩訶支那國，位居阿鞞跋致，實是菩薩，故現女身，為自在主。經於多歲正法治化，養育眾生猶如赤子，令修十善；能於我法廣大住持，建立塔寺；又以衣服、飲食、臥具、湯藥供養沙門；於一切時常修梵行，名曰月淨光天子。然一切女人身有五障。何等為五？一者、不得作轉輪聖王；二者、帝釋；三者、大梵天王；四者、阿鞞跋致菩薩；五者、如來。天子！然汝於五位之中當得二位，所謂阿鞞跋致及輪王位。天子！此為最初瑞相。汝於是時受王位已，彼國土中，有山涌出五色雲現。當彼之時，於此伽耶山北亦有山現。天子！汝復有無量百千異瑞，我今略說，而彼國土安隱豐樂，人民熾盛，甚可愛樂，汝應正念施諸無畏。天子！汝於彼時住壽無量，後當往詣覩史多天宮，供養、承事慈氏菩薩，乃至慈氏成佛之時，復當與汝授阿耨多羅三藐三菩提記。」

爾時月光天子從佛、世尊聞授記已，踊躍歡喜，身心泰然，從座而起，遶佛七匝，頂禮佛足，即捨寶衣嚴身之具，奉上於佛。作如是言：「世尊！我於今者親在佛前得聞如是本末因緣，授阿耨多羅三藐三菩提記已，獲大善利！」作是語已，遶佛三匝，退坐一面。

爾時東方過殑伽沙世界，有世界名蓮花，其佛號曰蓮花眼如來、應、正等覺、明行圓滿、善逝、世間解、無上丈夫、調御士、天人師、佛、薄伽梵，為諸菩薩開示正法，其所演說唯是一乘。彼佛剎中無有聲聞、辟支佛名，一切有情皆是阿鞞跋致，迴向阿耨多羅三藐三菩提。而彼世界諸菩薩等，皆以禪定法喜為食，無段食等。彼佛光明清淨遍滿，不假日、月、星宿之光，地平如掌，無諸草木、牆壁、瓦礫及以山川，清淨嚴飾。

爾時釋迦牟尼佛所放光明既遍其國，而彼大眾倍增歡喜。彼有菩薩，名止一切蓋——何故菩薩而受此名？若諸有情聞其名者，即能斷除諸障結縛，名止一切蓋——爾時止蓋菩薩乘佛光明，詣彼佛所，從蓮花下，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬，而白佛言：「世尊！如是種種清淨光明、悅樂身心，從何而至？」

爾時蓮花眼如來告止蓋菩薩言：「善男子！西方去此佛剎過殑伽沙世界，有佛國土，名曰索訶，其中有佛號釋迦牟尼如來、應、正等覺、明行圓滿、善逝、世間解、無上丈夫、調御士、天人師、佛、薄伽梵。若諸有情聞彼佛名，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉，如是種種清淨光明，從彼如來之所現耳！其有眾生遇斯光者，身心悅樂。」

爾時止蓋菩薩白佛言：「世尊！以何因緣聞彼佛名，即於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉？」

佛告止蓋菩薩：「善男子！由彼如來往昔修菩薩行時，發是誓願：『若我得成佛已，一切有情聞我名者，皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉！』」

止蓋菩薩白其佛言：「世尊！若如是者，彼世界中諸有情等但聞佛名，皆於菩提不退轉耶？」

佛言：「不也！」

止蓋菩薩言：「世尊！彼諸眾生既已預聞彼佛名號，云何於中有退、不退？」

佛言：「善男子！但使得聞如來名號，皆與彼作不退因緣，是故亦名阿鞞跋致。善男子！譬如植種未經腐敗，至彼後時水、土和合。於意云何，如是種子名為生不？」

止蓋菩薩白其佛言：「世尊！如是種子無有損壞，若遇因緣而定得生。」

佛言：「善男子！如是，如是！彼諸眾生由聞佛名，必定當成阿鞞跋致，得授阿耨多羅三藐三菩提記。」

爾時止蓋菩薩白佛言：「世尊！我今欲往索訶世界，禮拜釋迦牟尼如來、應、正等覺，承事供養，尊重讚歎，願見聽許！」

爾時世尊告止蓋菩薩言：「善男子！汝欲往彼，今正是時。」

其諸菩薩又白佛言：「世尊！我亦欲往索訶世界，禮拜親覲、恭敬供養釋迦牟尼佛！」

爾時世尊告彼諸菩薩言：「善男子！汝若欲往，今正是時。汝等於彼國土莫生輕賤、放逸之心。所以者何？彼國有情多諸貪欲、瞋恚、愚癡，不敬沙門、婆羅門，造作非法，麁惡獷悷，矯詐輕險，貢高我慢，愛著慳悋，嫉妬懈怠，毀破禁戒，行諸不善，無量煩惱之所繫縛，而彼如來能於惡世教化有情。」

彼諸菩薩白其佛言：「世尊！釋迦牟尼如來甚為希有，能為難事！」

佛告諸菩薩：「如是，如是！如汝所說！於惡世中，若諸有情一彈指頃能生淨信，或持禁戒，或離慳貪，或起大悲，發阿耨多羅三藐三菩提心，過於清淨國土百千劫行。」

爾時止蓋菩薩及諸菩薩承佛教已，頂禮佛足，從本住處，將欲往詣索訶世界。為欲供養釋迦牟尼佛故，即以種種神通變化，示現寶樹、花樹、果樹、劫波樹等，皆以真金、琉璃、頗胝迦寶而嚴飾之，高廣微妙，枝條扶踈；或復示現種種衣服、嚴身之具、妙香寶蓋、諸天音樂如雲而下。現如是等無量變化，謂眾菩薩言：「諸仁者！彼索訶世界多諸苦惱，汝等各現神變，令彼有情獲最勝樂！」

時諸菩薩皆曰：「唯然！」

爾時止蓋菩薩及諸菩薩身出種種清淨光明，其光遍滿三千大千世界，其中所有地獄、傍生、琰魔鬼界，蒙光觸身，皆得離苦，悉獲安樂，慈心相向，遠離貪瞋，如父母想。又於世界暗冥之中，日、月光明所不能及，而皆大明，各得相見。威光照耀充滿世界，所有諸山——鐵圍山、大鐵圍山、目真隣陀山、摩訶目真隣陀山并餘黑山——上至梵世，下至阿鼻地獄，靡不周遍。威光至處，一切有情，求食得食，求衣得衣；求乘得乘，求財得財；盲者得視，聾者得聞；狂者正念，苦者得樂；懷孕之者，自然平安。

爾時止蓋菩薩與諸菩薩到索訶世界已，詣伽耶山。以諸菩薩威神力故，三千大千世界寶網彌覆，莊嚴顯現。於虛空中遍布大雲，雨天妙蓮花、雜花、妙果，或雨天花鬘、好香、末香、袈裟、衣服、珠蓋、幢幡。現如是等種種供具之時，索訶世界一切有情，皆得最上無量快樂。爾時伽耶山頂及諸方國所有株杌、一切叢林，由菩薩威神力故悉不復現。又復顯示一切寶樹、花樹、果樹、栴檀、沈水、劫波樹等，枝葉、花果次第莊嚴，甚可愛樂，於虛空中奏天伎樂，供養讚歎。

爾時止蓋菩薩摩訶薩即從坐起，偏袒右肩，右膝著地，向佛合掌恭敬而白佛言：「世尊！我欲少問如來、應、正等覺，唯願聽許！」

佛告止蓋菩薩言：「善男子！隨汝所問，當為汝說，一切如來皆同許可。今汝應當善自攝心！」

止蓋菩薩聞佛許已，白佛言：「世尊！云何菩薩得施圓滿？云何淨戒圓滿？云何住忍圓滿？云何精進圓滿？云何靜慮圓滿？云何般若圓滿？云何方便善巧圓滿？云何大願圓滿？云何勝力圓滿？云何得智圓滿？世尊！諸菩薩云何等於地？云何等於水？云何等於火？云何等於風？云何等於空？云何得如月？云何得如日？云何如師子？云何善調伏？云何性寂靜？云何如蓮花？云何廣大心？云何清淨心？云何無猶豫心？云何而得智慧如海？云何而得微妙智善巧？云何成就應理辯才？云何而得解脫辯才？云何而得清淨辯才？云何能令一切眾生歡喜滿足？云何言說令他信受？云何名為能說法者？云何而得隨順法行？云何而得諸法善巧？云何而得法界善巧？云何行於空？云何行無相？云何行無願？云何得慈自性？云何得悲自性？云何得喜行？云何得捨行？云何能得遊戲神通？云何能得離八無暇？云何住菩提心而不退轉？云何而得宿住智通？云何而得近善知識？云何而得遠離惡知識？云何證得如來法身？云何修得金剛之身？云何而得為大商主？云何於道而得善巧？云何演說得不顛倒？云何常得諸三摩呬多？云何菩薩受糞掃衣？云何而得受用三衣？云何而得不隨他行？云何常乞食？云何得一坐？云何得一食？云何得阿蘭若？云何得樹下坐？云何露地坐？云何塚間住？云何得常坐？云何隨敷坐？云何修瑜伽者？云何能持素怛纜藏？云何能持毘奈耶藏？云何而得軌則所行境界具足威儀？云何得離慳悋、嫉妬？云何於一切有情得平等心？云何得善巧供養如來？云何降伏我慢？云何多淨信？云何於世俗而得善巧？云何於勝義而得善巧？云何深入緣起善巧？云何自了知？云何能知於世？云何得生清淨佛土？云何得處胎塵垢無染？云何樂出家？云何得淨命？云何無疲倦？云何奉順如來教敕，常不違越？云何和顏微笑，永無顰蹙？云何具足多聞總持？云何善巧攝受正法？云何為法王子？云何而得釋、梵、護世之所隨從？云何了他意樂、隨眠？云何成熟有情善巧？云何得隨順住？云何共安隱住？云何而得攝事善巧？云何成就相好端嚴？云何而得依止所作？云何而得如藥樹王？云何精勤修福德業？云何修證變化善巧？云何速證無上菩提？」

爾時世尊告止蓋菩薩言：「善男子！善哉，善哉！汝為利益無量有情故，為安樂無量有情故，為哀愍一切世間故，問如是義！諦聽，諦聽，善思念之！當為汝說。」

爾時止蓋菩薩聞是語已白佛言：「唯然，世尊！願樂欲聞！」

佛言：「善男子！有十種法，諸菩薩摩訶薩若能成就，即得施波羅蜜多。何等為十？一者、成就法施；二者、成就無畏施；三者、成就財施；四者、成就無悕望施；五者、成就慈愍施；六者、成就不輕慢施；七者、成就恭敬施；八者、成就供養施；九者、成就無所依施；十者、成就清淨施。

「善男子！云何菩薩成就法施？所謂攝受正法，受持讀誦，無所悕求。不為利養恭敬故，不為名聞勝他故，唯為一切苦惱有情令罪銷滅，演說妙法，無所悕望。如為王、王子及旃陀羅子演說妙法心尚無二，況為一切大眾說法心不平等！雖復行施而不恃此，心生我慢。善男子！是名菩薩成就法施。

「善男子！云何菩薩成就無畏施？所謂菩薩自捨離科罰及一切器仗，亦教他學捨離科罰及一切器仗。又復觀察一切有情如父母想，如男女想，如親屬想。何故菩薩作如是念？如佛所說：『一切眾生未有不曾為我父母、男女眷屬！於微細蟲猶割身肉而布施之，何況廣大有情而令驚怖！』是名菩薩成就無畏施。

「善男子！云何菩薩成就財施？所謂菩薩觀見一切有情造極惡業，施財攝取，令彼遠離所作惡業，安置善處。復起思惟：『佛說：「布施是菩薩菩提。由布施故，得斷三種不善之法，所謂慳悋、嫉妬、惡思。」是故我應學於如來，隨所有財常行布施。雖復施與，不起慢心。』是名菩薩成就財施。

「善男子！云何菩薩成就不悕望施？所謂布施終不為自身故，不為財物故，不為眷屬故，不為利養故。然諸菩薩行布施時，其心清淨，由是因緣遠離一切希望、報恩而行布施。是名菩薩成就不希望施。

「善男子！云何菩薩成就慈愍施？所謂菩薩見諸有情受於苦惱、飢渴、貧露、衣服、垢弊，孤獨無怙、無所依止，遠離福業、無所趣向，由此菩薩作是思惟，起慈愍心：『我為利益彼有情故，發阿耨多羅三藐三菩提心，此諸有情受於苦惱，無歸、無怙、無所依處，流轉生死。我當何時為諸有情為歸、為怙、為所依處？』由是菩薩慈愍纏心，於常常時、於恒恒時，隨所有物施彼有情。雖有饒益眾生善根，終不恃此起於高慢。是名菩薩成就慈愍施。

「善男子！云何菩薩成就不輕慢施？所謂施時，終不棄擲、輕欺而與；曾無瞋嫌、要頡之意；不恃富貴、自在慠慢；非求多聞、名稱憍逸。所施與時，歡喜恭敬，尊重讚歎，自手授與。是名菩薩成就不輕慢施。

「善男子！云何菩薩成就恭敬施？所謂菩薩見阿遮利耶、鄔波馱耶及修梵行所有尊者，恭敬頂禮，問訊起居，但是所作種種善根，願我同作所作成就。是名菩薩成就恭敬施。

「善男子！云何菩薩成就供養施？所謂菩薩供養三寶。云何供養佛？謂於如來制多之中，若花、若香、若散、若燒及塗掃地，若制多破壞，應當修理，是名菩薩善供養佛。云何供養法？謂諸菩薩聽聞正法，若書寫、受持、讀誦、通利、思惟、修習，不顛倒思惟、不顛倒修習，是名菩薩善供養法。云何供養僧？謂供給衣服、飲食、臥具、湯藥，下至水器，眾具皆足，是名菩薩善供養僧。如是供養佛、法、僧時，是名菩薩成就供養施。

「善男子！云何菩薩成就無所依施？所謂菩薩行布施時，終不為求天王位果及生餘天，亦不求人王及小王等，是名菩薩成就無所依施。

「善男子！云何菩薩成就清淨施？所謂菩薩行施之時，觀察施物及能、所施皆非實有，離諸障礙、貪染、過患，是名菩薩成就清淨施。

「善男子！若能成就此十種法，是名菩薩成就施波羅蜜多。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，即能圓滿戒波羅蜜多。何等為十？一者、守護波羅提木叉律儀；二者、守護菩薩淨戒律儀；三者、遠離一切熱惱；四者、遠離不如理思惟；五者、驚怖所作諸業；六者、驚怖所作違犯；七者、怖見他物；八者、要期堅固；九者、得淨尸羅而無所依；十者、尸羅三輪清淨。

「善男子！云何菩薩守護波羅提木叉律儀？所謂菩薩善學如來所說素怛纜、毘奈耶法，善受學處。菩薩修學及以學處，不著種族故、不執異見故、不著徒眾故、不見補特伽羅過患，生尊重心故，是諸菩薩所修學處，是名菩薩守護波羅提木叉律儀。

「云何守護菩薩淨戒律儀？所謂菩薩如是思惟：『若但學波羅提木叉，終不令我得阿耨多羅三藐三菩提。由是菩薩於諸如來素怛纜中所說菩薩學處及菩薩律儀戒，我應修學！』何者是菩薩學處？何者是菩薩律儀戒？謂諸菩薩不住非處，順時而語，知時、知方，菩薩若不如是，即令有情不生敬信。由是菩薩隨順一切諸有情故，令至菩提；及為己身菩提資糧速圓滿故，成就具足威儀行法——音聲柔軟，辯才簡要，無所執著，恒修寂靜，顏貌熙怡。是諸菩薩於如來所說素怛纜中，成就學處，修律儀戒，是名守護菩薩淨戒律儀。

「云何菩薩遠離一切纏障熱惱？所謂菩薩不為貪、瞋、癡等毒火所燒，亦復不為闕緣眾具熱惱所燒，以諸菩薩修習貪欲能對除法，及遠離能起貪欲緣故。何者是貪欲對除？何者是起貪愛緣？謂修不淨觀是貪對除，世間妙色是貪起緣。云何修習觀不淨法？謂諸菩薩觀察自身髮、毛、爪、齒、皮膚、血脈、筋肉、骨髓、脾、腎、心、肺、肝、膽、腸、胃、生熟二藏、肪膏、腦膜、洟唾、涎淚、膿、汗、脂、痰、瘡及塵垢、大小便利，流溢種種臭穢不淨。如是觀察不淨體性，深生厭離，不起貪心，設有頑嚚、癡迷、狂亂、幼無了解，見是事時尚不起貪，何況智者！由是菩薩修不淨觀。云何遠離起貪愛緣？謂諸菩薩見於世間端嚴妙相、可愛色像，便生染著，適悅身心，即自思惟：『如世尊說：「愛欲境界猶如幻夢，悟已即無。」云何智者於幻夢境而起貪心！』是名菩薩修習對除貪欲自性及彼起緣。云何菩薩修瞋對除？云何遠離能起瞋緣？所謂菩薩於諸有情多修習慈，由是因緣對除瞋恚。若起瞋恚於因、於緣有執著時，彼諸菩薩由是伏滅瞋恚隨眠，是名菩薩修習對除瞋及起瞋緣。云何菩薩修癡對除？云何遠離能起癡緣？由彼菩薩如是觀察便得離癡，由離癡故無諸熱惱，遠離樂欲及眾資具，是名菩薩修習對除癡及起癡緣。

「云何菩薩而得遠離不如理思惟？謂諸菩薩靜處獨坐，終不思惟云：『我居靜處，不雜亂住，我順如來毘奈耶法。其餘沙門婆羅門等，皆雜亂住，多所執著，不順如來毘奈耶法。』是名菩薩遠離不如理思惟。

「云何菩薩怖畏所作諸不善業？謂諸菩薩起正思惟，修諸善法，以如來說諸苾芻等應當恭敬、守護淨戒，專修定業，習學般若。何以故？以恭敬心作福德業，能招端正、可愛果報、殊勝果報。菩薩如是遠離一切諸不善業，是名菩薩而能怖畏所作諸業。

「云何菩薩驚怖違犯？所謂菩薩見違犯中如微塵量，深生怖畏，下至少罪，心懷大懼，況多違犯而生隨喜！何以故？由知如來說：『苾芻當知！多服毒藥能令人死，少服毒藥亦令人死。苾芻當知！若多犯罪即生惡趣，若少犯罪亦生惡趣。』菩薩如是正思惟時，驚怖違犯，是名菩薩驚怖違犯。

「云何菩薩怖見他物？謂此菩薩與城邑、聚落諸婆羅門、剎帝利等心相體信，彼婆羅門、剎帝利等，或以金銀、末尼、真珠、珂貝、珊瑚、璧玉、吠琉璃寶及資身具而寄菩薩。菩薩受時獨一無二，雖無忌憚，菩薩於彼終無惡思而輒受用。又復菩薩執知眾事，若窣堵波物、若四方僧物及僧祇等物，於諸物中亦不受用。何以故？由世尊說：『若他飲食、資生之具、一切物等，他不與時，皆不應用。』菩薩如是起思惟已，寧自割身肉而自食之，然於他物終無侵犯，是名菩薩怖見他物。

「云何菩薩誓願堅固？所謂菩薩若為惡魔及魔天眾以諸妙欲來嬈菩薩，令起貪愛，菩薩於彼心無惑著而不生退，是名菩薩誓願堅固。

「云何菩薩於淨尸羅心無所著？謂諸菩薩善護禁戒，終不起心：『以此尸羅令我生天及王等家。』是名菩薩於淨尸羅心無所著。

「云何菩薩三輪清淨？謂諸菩薩於身、口、意皆得清淨。云何身得清淨？謂身所有一切惡行皆得永離。何者是身惡行？所謂殺生及不與取，欲邪行業，常遠離故，是名身得清淨。云何菩薩語得清淨？謂語惡行皆得永離。何者是語惡行？謂虛誑、離間、麁惡、雜穢等語，常遠離故，是名語得清淨。云何菩薩意得清淨？謂意所有一切惡行皆得永離。何者是意惡行？謂貪染、瞋恚、邪見皆遠離故，是名意得清淨。是名菩薩三輪戒淨。

「善男子！菩薩摩訶薩成就此十種法，得尸羅圓滿。

佛說寶雨經卷第一

佛說寶雨經卷第四

唐天竺三藏達摩流支譯

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得如於水。何等為十？一者、隨順善法；二者、常能生長一切白法；三者、歡喜淨信、悅樂滋潤；四者、令一切煩惱相續朽敗；五者、自性澄清、無濁、潔淨；六者、息滅一切煩惱燒然；七者、捨離一切諸欲愛渴；八者、甚深難度；九者、於等、不等地方充滿；十者、息滅一切諸煩惱塵。

「云何菩薩隨順善法？譬如大水，若行、若流、若出，皆能隨順滋潤草木。菩薩如是，於諸善法隨順修行、隨順流布、隨順出離。是名菩薩隨順善法。

「云何菩薩能生一切白善之法？善男子！譬如水性能生一切草木叢林；生已，增長。菩薩如是，以三摩地水能生一切菩提分法；生已，增長，乃至能成薩筏若樹，以得一切佛果智樹。所有種種諸白善法，令諸有情之所受用。是名菩薩能生一切諸白善法。

「云何菩薩得歡喜淨信、悅樂滋潤？善男子！譬如於水自性流潤，及能令他一切滋潤。菩薩如是，常懷淨信、歡喜悅樂、自性滋潤，及能令他一切有情歡喜淨信、悅樂滋潤。云何歡喜？謂常悕求出世間法。云何淨信？謂能歸依於佛、法、僧。云何悅樂？謂彼所有清淨之心而常悅樂。是名菩薩歡喜淨信悅樂滋潤。

「云何菩薩令一切煩惱相續根栽皆悉朽敗？善男子！譬如於水能令一切若樹、若草其根腐敗。菩薩如是，以修行所依三摩地水，能令一切煩惱根栽相續腐敗。既腐敗已，煩惱相續體不可得，煩惱臭穢無有餘習。是名菩薩令一切煩惱相續根栽皆悉腐敗。

「云何菩薩自性澄清、無濁、潔淨？善男子！猶如於水自性澄清、無濁、潔淨。云何自性澄清？謂能遠離纏及隨眠。云何無濁？謂能遠離貪、瞋、癡故。云何潔淨？能令諸根得潔淨故。是名菩薩自性澄清、無濁、潔淨。

「云何菩薩息滅一切煩惱燒然？善男子！猶如水性於有情熱惱及熱時、熱處悉令息滅。菩薩如是，能以法水息滅有情諸煩惱熱。是名菩薩息滅一切煩惱燒然。

「云何菩薩捨離一切諸欲愛渴？善男子！猶如有情為渴所逼，若得於水即便止渴。菩薩如是，一切有情為彼欲境渴所逼故，生諸苦惱。菩薩即為雨大法雨，有情由此離境界渴。是名菩薩捨離一切諸愛欲渴。

「云何菩薩甚深難度？善男子！如大深水甚為難度。菩薩如是，成就般若圓滿甚深，不為諸魔一切外道之所能度。是名菩薩甚深難度。

「云何菩薩於等不等地方充滿？善男子！如水瀑流於等、不等諸地方所皆悉遍滿。菩薩如是，法水瀑流於等、不等諸有情界遍能充滿。由菩薩哀愍諸有情故，發起瀑流廣大法水，而不逼迫諸有情界，不同於水。是名菩薩於等、不等地方充滿。

「云何菩薩息滅一切諸煩惱塵？善男子！譬如於水能令一切堅硬地方普皆柔軟，及諸塵坌皆能止息。菩薩如是，以般若所依三摩地水，令諸有情堅硬染心悉皆柔軟，及能息滅煩惱塵坌。是名菩薩息滅一切諸煩惱塵。

「善男子！菩薩成就此十種法，等之於水。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，等之於火。何等為十！一者、能燒諸煩惱聚；二者、能成熟佛法；三者、能乾諸煩惱泥；四者、如大火聚；五者、如火光明；六者、能令驚怖；七者、能令安隱；八者、能令一切有情共得；九者、能令供養；十者、得不輕欺。

「云何能燒諸煩惱聚？善男子！譬如大火能燒一切草木、叢林諸穢惡聚。菩薩如是，以智慧火能燒一切纏及隨眠、貪、瞋、癡等煩惱惡聚。是名菩薩能燒一切諸煩惱聚。

「云何菩薩能成熟佛法？善男子！譬如火性成熟一切種種飲食、諸藥等物。菩薩如是，以內證般若成熟佛法而不退失。是名菩薩成熟佛法。

「云何菩薩能乾諸煩惱泥？善男子！譬如大火能乾於泥。菩薩如是，悉能乾竭諸煩惱泥。是名菩薩能乾一切諸煩惱泥。

「云何菩薩如大火聚？善男子！譬如有人為極寒苦之所逼迫，然大火聚，得離寒苦。菩薩如是，若諸有情為煩惱寒苦之所逼迫，以般若火令得銷滅。是名菩薩如大火聚。

「云何菩薩如火光明？善男子！譬如有人於雪山頂、珉陀羅山頂然大火聚，赫奕熾盛，光耀周遍一踰繕那或二踰繕那或三踰繕那。菩薩如是，以智慧明光耀周遍百踰繕那或千踰繕那或百千踰繕那，乃至無量阿僧企耶諸世界中一切有情，皆蒙智光明耀周遍。有情遇此智光明故，破壞一切無明黑闇。是名菩薩如火光明。

「云何菩薩能令驚怖？善男子！譬如獸王及諸惡獸，見大火聚即生怖畏，既驚怖已捨離於此，遠至他方。一切魔王及諸魔眾亦復如是，若見菩薩心生怖畏，由彼自念威光下劣，捨離菩薩遠至餘處，尚不欲聞菩薩之名，何況近見！是名菩薩能令驚怖。

「云何菩薩能令安隱？善男子！譬如有人在於曠野，飢渴困乏，險難艱辛，迷失方所，見大火聚即往趣之，或遇村落或牧牛處，彼人見已，遠離一切所有怖畏心得安隱。有情亦爾！在於生死曠野、險難，飢渴困乏，迷失正路，見菩薩已，遠離一切煩惱驚怖，心得安隱。是名菩薩能令安隱。

「云何菩薩能令一切有情共得？善男子！譬如火聚溫煖勢力，一切有情之所共得，若王王等及旃荼羅子皆共得之。菩薩亦爾！所有恩力一切有情若王、王等及旃荼羅子皆共得之。是名菩薩能令一切有情共得。

「云何菩薩能令供養？善男子！譬如火聚能令人間城邑、聚落事火婆羅門、剎帝利等之所供養。菩薩亦爾！應為世間天、人、阿素洛等，猶如佛想而皆供養。是名菩薩能令供養。

「云何菩薩得不輕欺？善男子！如微小火不可輕欺，以性能燒故。菩薩亦爾！住解行位，初學大乘，雖未能有廣大威力，一切世間天、人、阿素洛等終不輕慢。何以故？世間天、龍、藥叉、健達縛、阿素洛等，了知菩薩不久坐於菩提道場，當成阿耨多羅三藐三菩提。是名菩薩得不輕欺。

「善男子！菩薩成就此十種法，得如於火。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，等如於風。何等為十？一者、等於風行無有處所；二者、等風所行究竟不盡；三者、能得摧破有情我慢山峯；四者、能得起於大法雲雨；五者、能得除滅一切有情煩惑熱惱；六者、能普施與一切有情等流淨法，出息入息活命善巧；七者、能持無量大法雲雨；八者、能得安立最勝大法，一切宮殿種種莊嚴；九者、能於眾會決定演說種種妙法，猶如風吹諸劫波樹，適意之花如雨而下；十者、於阿僧祇劫積集無量清淨法輪及三摩地解脫總持，於彼大海蘇迷盧山、輪圍山等之所圍遶眾會之處，若有眾生堪應調伏可成熟者，發智風輪，轉滅所依，一切無餘。

「善男子！云何等於風行無有處所？善男子！譬如風行，於一切處，無有住著，亦無處所，無所依止，亦無色相，能作自事，謂令一切宮室、蘇迷盧山及諸海等有所動搖，皆得成辦，能令他見。菩薩亦復如是，行一切處得無所著。何者是一切處？謂蘊、界、處。一切法中，蘊謂色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊；界謂眼界、色界、眼識界，耳界、聲界、耳識界，鼻界、香界、鼻識界，舌界、味界、舌識界，身界、觸界、身識界，意界、法界、意識界；處謂眼處、色處，耳處、聲處，鼻處、香處，舌處、味處，身處、觸處，意處、法處。菩薩又於世、出世法，一切天、人富貴熾盛、轉輪聖王、釋、梵、護世、大自在天及聲聞、緣覺、諸地菩薩乃至一切智中，於此諸處得無所著。又能遠離非有、非無、非一性、非異性、非真實性、非虛妄性等，無量分別之所分別，以無有所緣故，然菩薩所行解脫無礙。復能示現普遍十方無量無邊諸世界中，現作釋、梵、護世等身，為欲饒益一切有情，行一切處，經於多劫終不可見，由離邊際故，以法性身遠離分別、所分別故。善男子！是名菩薩等於風行無有處所。

「善男子！云何菩薩等風所行究竟不盡？善男子！如風順行無量世界，能吹諸物，速疾迴轉，各有所作。菩薩亦爾！如風觸物，速疾行於一切方所，究竟不盡。謂能行於一切如來道場眾會，及諸菩薩道場眾會，又於一切世間所有宮室之中，普遍安立，宣暢演說，周遍觀察世俗、勝義無量諸法。是名菩薩等風所行究竟不盡。

「善男子！云何菩薩能得摧破一切有情我慢山峯？善男子！譬如風吹能令曼陀羅山峯林低屈、摧折、墮落。菩薩亦爾！如彼風吹能令有情我慢、憍醉、縱逸峯林摧折、墮落。何者名為我慢山峯？謂諸有情恃己所有色力等相，受用自在，長壽無病，能得活命，工巧多聞，聰明智慧，有勝眷屬，言辭辯了，令眾樂聞，由是憍醉自讚己能。菩薩為欲摧破有情我慢山峯故，能示現色力之相、受用等事，最勝自在過於彼人，為說正法，摧破有情我慢高山，悉能安置清淨善處。是名菩薩能得摧破我慢山峯。

「善男子！云何菩薩能得起於大法雲雨？善男子！譬如風力周遍四方，發起大雲；其雲如輪有種種色，雷音遠震如海中聲，美妙明朗，甚深柔軟；又出種種音樂歌聲能令悅意，電光為鬘，莊嚴晃耀，晝夜恒常而雨大雨；又雨種種諸寶之雨，流霔周遍，彌覆百千俱胝那庾多界，令諸有情歡喜悅樂；又令世間一切草木、叢林、苗稼皆得生長。菩薩亦爾！以大悲為風，發起十方無邊世界，種種身相以之為雲，所出光明晃耀殊勝，色相顯現，如彼電鬘光飾嚴淨，為諸有情之所愛樂，出大音聲說真實法，猶如雷震美聲深遠，言辭差別有六萬種，以此音聲為盡虛空、周遍法界一切有情雨大法雨，覆護一切世界有情在於惡趣及諸無暇、受苦之者，皆令離苦。復能加持此諸有情，安置一切嚴淨世界，然皆令得最勝喜悅，生安樂心富貴熾盛，令得種種相好圓光，其光清淨分明晃耀。又於一切諸法會中，以法雨水灌人、天頂，令得最勝歡喜悅樂，成就圓滿一切世間，及出世間諸白淨法，皆令生長，如彼雲雨，能令藥草叢林苗稼皆得生長。是名菩薩能廣發起大法雲雨。

「善男子！云何菩薩能得除滅一切有情煩惑熱惱？善男子！如風吹擊諸雲藏時，周遍流注清淨香雨，能作清涼，除滅有情一切熱惱。菩薩亦爾！大悲為風，以正法為水、清淨戒香及不空願香饒益有情，謂親近菩薩同居之時，若聞說法、若見、若觸皆蒙獲益，是名菩薩不空願香。以此無上和合香水，能令惡趣一切有情貪、瞋、癡等邪見惡行、貧窮困苦、於其境界所愛乖離、非愛和合、起非法貪、能生眾病如是熱惱皆得銷滅，又能置於無憂惱地。是名菩薩能得銷滅一切世間煩惱炎熱。

「云何菩薩能普施與一切有情等流淨法，出息入息活命善巧？善男子！如因風力有出入息，能令一切有情活命。菩薩亦爾！如彼風力能施一切白淨之法，能與種種富貴滿足，能令有情各得歡喜。

「復次，善男子！譬如風力廣能安立一切世界種種莊嚴，謂風能持金剛輪等、七寶洲海、輪圍山、大輪圍山、四大洲渚、蘇迷盧山、大蘇迷盧山及餘寶山、香山、雪山、帝釋宮殿、贍部洲等，及小千、中千、大千世界。菩薩亦爾！大悲為風，謂能施與周遍十方一切有情諸福德聚，悉令生長、安立、成就。如因風力成就雪山，菩薩施與世間福田，應知亦爾！如風成就四大洲渚、蘇迷盧山等，菩薩成就聲聞，應知亦爾！如風能持小千世界，菩薩能成辟支佛果，應知亦爾！如風成立中千世界，如是成立菩薩乘果，當知亦爾！如風成立大千世界，菩薩如是成如來身百福之相，出過一切世間、一切世界，甚深清淨，究竟圓滿，遍虛空界，聞佛名稱，一切供養，於一切時安立三摩呬多，常住現前，應知亦爾！如風能成諸大海水，菩薩能成三摩地海，應知亦爾！如風成立小、中、大洲及諸山等，菩薩成就諸陀羅尼，以方便成熟諸弟子眾及一切有情，應知亦爾！如風成立帝釋宮殿，菩薩能成清淨佛剎、功德莊嚴，應知亦爾！如風能成劫波樹林，菩薩成就諸地波羅蜜多及三摩地、神通自在、諸陀羅尼、三明智光、現正等覺力及無畏、不共、大悲，於一切法最勝自在，應知亦爾！

「善男子！何者名為諸佛、世尊百福之相？善男子！譬如十方一一方面如阿僧企耶殑伽河沙世界，其中所有一切有情一一成就十三千大千世界中所有輪王福德之聚。彼諸有情成就如是福德之聚總為一聚，成一大轉輪王福德之量。於其東方過前所說世界數量，復有世界數量如前，其世界中所有眾生一一成就如前所說一大輪王福德之量。如是次第，南西北方、四維上下亦復如是，乃至盡彼虛空界中一切世界所有眾生，一一成就如前所說一大輪王福德之量。善男子！假使十方一一方面如阿僧企耶殑伽河沙世界，其中所有一切有情一一成就十三千大千世界中所有帝釋福德之聚。彼諸有情所成如是帝釋福德之聚，以此福聚合成一大帝釋福德之量。於其東方過前所說世界數量，復有世界數量如前，其世界中所有眾生一一成就如前所說一大帝釋福德之量。如是次第南西北方、四維上下亦復如是，乃至盡彼虛空界中一切世界所有眾生，一一成就如前所說福德之量。善男子！譬如十方一一方面如阿僧企耶殑伽河沙世界，其中所有一切有情，一一成就十三千大千世界中所有梵王福德之聚。彼諸有情所成如是梵王福德之量總為一聚，以是福聚合成一大梵王福德之量。於其東方過前所說世界數量，復有世界數量如前，其世界中所有眾生一一成就如前所說一大梵王福德之量，如是次第南西北方、四維上下亦復如是，乃至盡彼虛空界中所有眾生，一一成就如前所說一大梵王福德之量。善男子！以如是算數世界所有眾生成就聲聞及辟支佛，證得十地大智光明法雲灌頂，成十自在諸大菩薩福聚之量，亦復如是。

「善男子！總以如是十方三世盡虛空際一切世界所有眾生微塵數等，以彼如是一切種類若干有情福德之聚，如是積數滿於百倍，成就如來一毛孔中福德之聚。以彼如來一切毛孔福德之聚，如是積數滿十阿僧企耶百千倍數，成就八十隨好之中一隨好福德之量。以彼一切隨好福德，如是積數滿十不可說不可說倍，成就如來二十九相，如是積數滿十不可說不可說俱胝倍，成就如來眉間白毫之相。其白毫相光明嚴淨，過於圓滿清淨月輪其量千倍。如是積數滿十不可說不可說千俱胝倍，成就如來無觀頂相，其無觀頂相烏瑟膩沙之所莊嚴，出過世間所有積數滿十不可說不可說俱胝那庾多數百千倍，成就如來梵音聲相。其佛所出梵音聲相有六萬分，任運自在能種種說，詞韻和雅，一切世間無不等聞，復令眾生歡喜滿足。善男子！是名諸佛百福之相。

「善男子！如來以是無盡福智資糧普遍之所莊嚴，令一切有情而得受用。善男子！若於十方遍於法界盡虛空性諸世界中所有眾生，悉住第十法雲之地，皆得種種殊勝三業之所莊嚴，於十自在中能得自在，以贍部洲金而為諸器，種種諸寶之所莊嚴，量如虛空，其數等於殑伽河沙。以此寶器盛取如來一毛孔中福德之聚，於一剎那盛取而去，盡未來際盛而復往，如來一毛孔中福德之聚不增不減。善男子！一切如來百福體相不可思議。

「何者諸地有十二種？一、未發菩提心地；二、極喜地；三、離垢地；四、發光地；五、焰慧地；六、極難勝地；七、現前地；八、遠行地；九、不動地；十、善慧地；十一、法雲地；十二、普光明佛地。何者是初、未發菩提心地？謂此菩薩出過一切愚夫所行滅壞之法，勝於一切三界人、天、釋、梵、護世、聲聞、緣覺，超過一切世間所得殊勝，三業種種莊嚴之所莊嚴，圓光晃耀十方無邊一切世界，由精進力一剎那中，於阿僧企耶諸世界中，來而復往無有障礙；於一切世界四大洲中，普現蓮花為大光明，寶網莊嚴以承其足；於千世界中，莊嚴寶座無量無邊，精勤修行毘鉢舍那，善能了知一切諸法；於所緣境無有障礙，意所喜樂能現十種廣大瑞相，乃至示現阿僧企耶極大瑞相，得不退轉來往諸方而無障礙，放不思議大光明網，而能莊嚴無量佛剎，善巧神變；於不可說諸世界中，示現能作無量無邊世界之主，似佛影身，為主自在，承受灌頂，為大施主；能於一切世、出世間雨於無量法寶光明，作大祠會，如雲普遍周匝施與，終無限礙廣大莊嚴，能令見者之所愛樂，隨順一切世間有情意樂滿足；又能震動阿僧企耶一切世界；往返遊行，哀愍無邊諸惡趣等一切有情；復能供養無邊諸佛，於一切法門悉能受持；又於阿僧企耶諸三摩地、總持解脫、神通智明常能遊戲，愛樂無邊諸法苑樂，無所悕望；於無邊數俱胝大劫，得無功用，離分別喜及增上光明，經於無量俱胝那庾多百千蓮花數劫，入於大乘種種修習利他之行，攝取出離福智資糧，由昔行因有無量種，今得增長百千數倍，以此增上最極增上信解法性，於無間時得初地位。此是菩薩未發證性菩提心地。善男子！譬如轉輪聖王已得超過人中色相，而未能得過於諸天淨妙色相。菩薩如是，已得超過一切世間聲聞、辟支佛地，未得勝義菩薩之地。

「復次，普光明佛地者，證離中、邊，無復餘垢，於一切法而得自在，一剎那中普遍觀察一切有情，獲得一切義利之相。

「復次，云何名為諸三摩地？謂諸菩薩證三摩地有其十種：一、涌出寶三摩地；二、善住三摩地；三、不動三摩地；四、不退三摩地；五、寶積三摩地；六、日光三摩地；七、一切義成三摩地；八、智炬三摩地；九、現在佛前住三摩地；十、健行三摩地。是諸菩薩證三摩地無量無邊，以如是等而為上首。

「復次，菩薩陀羅尼有十二種：一、灌頂陀羅尼；二、有智者陀羅尼；三、音聲清淨陀羅尼；四、無盡篋陀羅尼；五、無邊旋陀羅尼；六、海印陀羅尼；七、辯峯陀羅尼；八、蓮花莊嚴陀羅尼；九、入無著門陀羅尼；十、決定入無礙解陀羅尼；十一、諸佛莊嚴神變陀羅尼；十二、成就佛身無邊色相出現於世陀羅尼。是諸菩薩證陀羅尼無量無邊，以如是等而為上首。

「云何菩薩六種神通？一、天眼智通；二、天耳智通；三、他心智通；四、宿住隨念智通；五、神境智通；六、漏盡智通。

「云何菩薩十種自在？一、命自在，由此壽命經於無量阿僧企耶能持令住；二、心自在，由心自在調伏方便，入不可說諸三摩地，能得自在；三、財自在，由此示現一切世間莊嚴妙飾；四、業自在，能隨諸業及於異熟而示現之；五、生自在，能於一切世界示現受生；六、勝解自在，謂能示現諸佛身相，於諸世界充滿令見；七、願自在，謂隨於彼非時、非剎能現等覺；八、神通自在，於一切世界示現無邊種種神變；九、法自在，謂能於彼離中、邊法門明了顯現；十、智自在，謂於一剎那中遍能了知三世如來十力、無畏、無礙解脫、佛不共法、諸相隨好；復能示現無上等覺；又於一剎那中能遍了知三世諸佛一切剎土極微塵數；又能示現起一切智現正等覺，成就種種，具足最勝。此是菩薩十種自在。

「云何菩薩十力？一、意樂力；二、增上意樂力；三、加行力；四、般若力；五、願力；六、修行力；七、乘力；八、神通力；九、菩提力；十、能轉法輪力。

「云何菩薩四無所畏？一、聞陀羅尼受持讀誦，演說其義，得無所畏；二、由證無我，不惱亂他及不現惡相，俱生無過，守護威儀，三業清淨，得無所畏；三、以般若而為方便，善能通達所受持法，常不忘失，又能示現不為放逸，令諸有情出離清淨無有障礙，得無所畏；四、不於餘乘而求出離，終不忘失一切智心，能得圓滿種種自在，方便利益一切有情，得無所畏。是名菩薩四無所畏。

「云何菩薩十八不共法？一、諸菩薩行施不隨他教；二、持戒不隨他教；三、修忍不隨他教；四、精進不隨他教；五、靜慮不隨他教；六、般若不隨他教；七、行於攝事，能攝一切有情；八、能解迴向；九、方便善巧，為主自在，令一切有情有所修行，復能示現於最上乘而得出離；十、不退大乘；十一、善能示現於生死涅槃而得安樂，言音善巧，能隨世俗文同義異；十二、智為前導，雖現前起種種受生而無所作，離諸過失；十三、具足十善身、語、意業；十四、為攝諸有情恒不捨離，常能忍受一切苦蘊；十五、能為示現一切世間之所愛樂；十六、雖於眾多苦惱愚夫及聲聞中住，而不忘失一切智心，如寶堅固，清淨莊嚴；十七、若受一切法王位時，以繒及水繫灌其頂；十八、能不捨離諸佛正法，示現悕求。是名菩薩十八不共之法。

佛說寶雨經卷第四

佛說寶雨經卷第六

唐天竺三藏達摩流支譯

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得廣大心。何等為十？一者、我當積集一切平等諸波羅蜜多，是名發起廣大之心；二者、我當圓滿一切佛法，是名發起廣大之心；三者、我當調伏一切有情，是名發起廣大之心；四者、我當坐於菩提道場，於阿耨多羅三藐三菩提而現等覺，是名發起廣大之心；五者、現等覺已，轉於法輪，若諸沙門、婆羅門，及天、魔、梵、世間人等，一切無能同我轉者，是名發起廣大之心；六者、我為利益一切有情，往於無量無邊諸世界中，為彼彼有情作利益事，是名發起廣大之心；七者、我當積集般若以為船筏，度生死海中一切有情令至彼岸，是名發起廣大之心；八者、見諸有情無主無歸、無救無護、無有處所，我當為彼而作眷屬，與彼有情為救護等，是名發起廣大之心；九者、於一切佛最勝事業，我當示現能作；諸佛最勝事業佛師子吼，我當能作大師子吼；佛所遊戲，我當遊戲；大龍觀察，我當觀察；我所得者，令諸天、魔、梵、世、沙門、婆羅門、一切世間天、人、阿素洛等皆當得之，是名發起廣大之心；十者、佛大威德調伏有情，我當調伏，不為麁惡行、不為無利苦行、不為下劣行，是名發起廣大之心。善男子！菩薩成就此十種法，得廣大心。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得清淨心。何等為十？一者、得圓滿意樂，以此意樂性不動故、常安住故、無虛偽故；二者、遠離不如理作意，謂我當作佛師子吼，終不發起聲聞作意，亦不發起緣覺作意，亦不發起少分作意；三者、永離一切塵垢，謂能除去諸煩惱塵；四者、永離身現矯詐，謂能遠離一切矯詐威儀異相；五者、永離語言矯詐，終不示現不真實語；六者、永離心業矯詐，謂身無所著故、語言知足故、心無悕求故；七者、報恩，於少分恩常不忘失，況有多恩而不念報；八者、知恩，於有恩者，必無隱諱，亦不輕賤；見彼有德，踊躍歡喜，稱揚讚歎，除彼世間無慚愧者；九者、如言而作，謂諸菩薩示現美言，稱心相應；心常寂靜，不懷怨結；尊重於他，不生輕慢；實言而說，無有矯詐；不為慳悋、嫉妬、諂誑之所隨逐；菩薩終不令他鬪戰，亦非展轉破壞於他；說真實義、隨利益事而皆與之；十者、於如來教中永離誹謗，謂此菩薩發阿耨多羅三藐三菩提心已，剃除鬚髮，覆袈裟衣，於如來教中正信出家，非因王力逼令出家，不為盜賊抑令出家，不為負債方便出家，不為驚怖而求出家，非怖不活邪命出家，希求正法以信出家。菩薩常為求善知識，親近承事，聽聞正法，聞已修行。又復菩薩不為我慢之所掩蔽，離我慢故；又不顛倒取，以無顛倒領受性故；證通達道，得通達故；證於法性，得法性故。證法性已，決定能得阿耨多羅三藐三菩提。是名菩薩於佛教中離諸誹謗。善男子！菩薩成就此十種法，得清淨心。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得無猶豫心。何等為十？一者、深信如來身業祕密；二者、深信如來語業祕密；三者、深信如來意業祕密；四者、深信菩薩積集；五者、深信菩提；六者、能信如來出現；七者、能信演說一乘實相；八者、能信宣說種種實相；九者、能信如來言音深遠；十者、深信如來知有情意，樂而調伏之。

「云何菩薩深信如來身業祕密？善男子！謂諸菩薩若聞如來法身之性、寂靜身性、無等身性、無量身性、不共身性、金剛身性，作是思惟：『此為真實，非是虛誑。』謂此菩薩於彼法中心無猶豫，是名菩薩深信如來身業祕密。

「云何菩薩深信如來語業祕密？謂諸菩薩聞於如來為諸有情現前授記、不現前授記、祕密記已，菩薩如是思惟：『如來言音終無虛誑，得無誤失！』由此因緣，語得真實。何以故？由如來永斷一切過患故、永斷一切諸塵垢故、永斷一切諸熱惱故、永無一切諸煩惱故，能得自在，皎潔澄清，無諸穢濁。若如來之言有虛誑、誤犯，無容是處，惟此真實，非為虛誑。菩薩於此法中得無猶豫，是名菩薩深信如來語業祕密。

「云何菩薩深信如來意業祕密？若諸菩薩聞於如來意之祕密，謂如來所有意樂、法義依止於心，依心而住，一切菩薩聲聞、緣覺，及諸有情無能知者，惟除如來之所加持。何以故？如來甚深難可度量，超過計度及計度所行，廣大無量，猶若虛空，超越一切虛妄計者所有境界。菩薩如是正思惟：『此是真實，非為虛誑！』於彼法中得無猶豫，是名菩薩深信如來意業祕密。

「云何深信菩薩積集？謂聞諸菩薩現前利益一切有情，是諸有情所作之事皆能作之，終無疲倦，亦不驚怖。復能荷負大願重擔，有大勢力，勇猛堅固，遍能積集諸波羅蜜多，次第積集一切佛法，得無礙智、無邊智性、無等智性、不共智性、精進堅固、被甲堅固、誓願堅固、誓願不動、誓願不共，以為無上菩提因緣。是諸菩薩次第修習，令生增長，圓滿廣大。菩薩如是思惟：『此為真實，非是虛誑！』菩薩於彼諸法之中得無猶豫，是名菩薩能得深信積集。

「云何菩薩深信菩提及如來出現？謂諸菩薩如是思惟：『聞諸菩薩坐菩提道場已，無著、無礙、無障；得天眼智通、天耳智通、他心智通、宿住隨念智通、神境智通、漏盡智通；成就勝智，一一剎那了達三世，無著、無礙、無障。』由是因緣能遍觀察諸有情界。此類有情成就身惡行、成就語惡行、成就意惡行，受諸邪法，起於邪見，誹謗聖者，由是因緣身壞命終墮諸惡趣，生捺洛迦中。復能觀察如是有情，成就身善行、成就語善行、成就意善行，領受正法，起於正見，不謗聖者，以是因緣命終之後，生諸善趣，得生天中。菩薩如是能實觀察諸有情界善、不善業已，作是思惟：『我於往昔行菩薩行有如是願：「若自覺悟，令他覺悟；我願既滿，意樂亦足！」惟此真實，非是虛妄。』菩薩能於彼法之中得無猶豫，由是菩薩能證菩提名為正覺。善男子！是名菩薩深信菩提及如來出現。

「云何菩薩深信演說一乘實相？謂諸菩薩如是思惟：『聞於如來一乘法已，唯此真實，非是虛妄，恒不變易。』何以故？由從一乘出諸乘故。善男子？譬如贍部洲中有諸小洲，雖各異名，然彼同依於贍部洲，由是說名一贍部洲。所說一乘亦復如是，由如來乘出現諸乘，而諸乘等雖有異名，然同依止如來乘故，說名一乘。菩薩能於彼正法中得無猶豫，是名菩薩深信演說一乘實相。

「云何菩薩能深信演說種種實相？謂諸菩薩如是思惟：『聞於如來素怛纜中宣說如是種種實相已，唯此真實，非為虛誑。』何以故？由諸如來能調伏故，隨諸有情種種勝解演說妙法。菩薩於此正法之中能無猶豫，是名菩薩能深信演說種種實相。

「云何菩薩得深信如來言音深遠？謂諸菩薩如是思惟：『聞於如來言音深遠已，唯此真實，非為虛誑。』何以故？以諸天子少福善根，尚得深遠美妙音聲，何況如來以於無量百千數劫積集妙行！由是菩薩於彼法中得無猶豫，是名菩薩深信如來言音深遠。

「云何菩薩得深信如來知有情意樂而調伏之？謂諸菩薩如是思惟：『聞於如來能知一切有情意樂、種種隨眠、種種勝解，一音說法皆令調伏，各隨意解，斷除疑惑，成熟有情。一一有情如是思惟：「各謂如來獨為我故，演說妙法。」如來於此實無分別——我為能說、有情為所化。惟此真實，非為虛妄。』菩薩能於彼法之中得無猶豫，是名菩薩深信如來知有情意樂而調伏之。

「善男子！菩薩成就此十種法，心無猶豫。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得智如海。何等為十？一者、得如寶所；二者、甚深難度；三者、廣大無量；四者、隨順漸深；五者、不與煩惱死尸同住；六者、皆同一味；七者、容受駛流；八者、潮不過時；九者、與大有情為所依止；十者、無有窮盡。

「云何菩薩得如寶所？善男子！譬如大海有諸寶所，贍部洲人皆來取寶，終無窮盡。菩薩如是，有功德寶所，一切有情取功德寶亦無窮盡。

「云何菩薩甚深難度？善男子！譬如大海甚深難度。菩薩如是，成就智慧甚深大海，一切有情無能越度。

「云何菩薩廣大無量？善男子！譬如大海周遍廣大。菩薩如是，智慧之海廣大無邊。

「云何菩薩隨順漸深？善男子！譬如大海隨順向下，漸低漸深。菩薩如是，一切智海隨順法性，漸低漸深。

「云何菩薩不與煩惱死尸同住？善男子！譬如大海不宿死尸。何以故？以海性法爾故。菩薩如是，不與煩惱死屍丈夫同處而住。何以故？以菩薩法如是故。

「云何菩薩皆同一味？善男子！譬如大海，諸瀑流水澍入之者，一切皆同一醎味性。菩薩如是，積集無量白淨之法至一切智，皆得同於一切智味。

「云何菩薩容受駛流？善男子！譬如大海容受無量諸駛流水而無增減。菩薩如是，容受無量法雨駛流，無增無減。

「云何菩薩潮不失時？善男子！譬如大海潮不失時。菩薩如是，教化有情隨其根性，不失於時。

「云何菩薩與大有情為所依止？譬如大海與大有情為所依止。菩薩如是，為一切有情諸白淨法之所依止。

「云何菩薩得無窮盡？善男子！譬如大海為一切有情汲引，其水無有窮盡。菩薩如是，為諸有情種種說法無有窮盡。

「善男子！菩薩成就此十種法，得智如海。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得微妙智善巧。何等為十？一者、得希求出離善巧；二者、得通達一切法善巧；三者、得悟入一切法平等善巧；四者、得悟入一切法幻相善巧；五者、得遍知一切法善巧；六者、得緣起甚深難度善巧；七者、得業不思議善巧；八者、得了知隨所說義善巧；九者、得證知如實義善巧；十者、得真實善巧。

「善男子！云何菩薩得希求出離善巧，乃至云何得真實善巧？謂此菩薩觀察如是一切有情處於世間，常為貪欲之所燒然、瞋恚之所昏繞、愚癡黑暗之所盲冥，菩薩作是思惟：『此諸有情云何能得出離善巧？』菩薩為彼，希求通達諸法。以通達故，悟入一切諸法平等；以悟入故，了知虛幻之相；以了知故，如實遍知一切諸法；以遍知故，隨順思惟甚深緣起；以思惟故，隨順觀業不思議性。菩薩作如是觀：『一切法中都無有實，而業有種種異。』由是菩薩即能悟入微妙智慧，而於諸佛及菩薩所聞說法要，即了其義；以了義故，得見真實；見真實故，於生死海中度脫有情。善男子！是名菩薩得希求出離善巧，乃至得真實善巧。善男子！菩薩成就此十種法，得微妙智。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得應辯才。何等為十？一者、於諸法中施設無我；二者、無有情；三者、無命者；四者、無養育者；五者、無補特伽羅；六者、遠離作者、受者；七者、遠離知者、見者；八者、空無所有、無主；九者、虛妄分別空；十者、一切諸法施設緣生。善男子！以一切諸法無我、無有情、無命者、無養育者、無補特伽羅，遠離作者、受者，遠離知見者，空無所有、無主，虛妄分別從緣所生，如是此應隨順法性。善男子！所有應隨順法性、不相違法性、相應法性、悟入法性、明了法性，如是法性菩薩摩訶薩皆應遍知，是名應辯。善男子！菩薩成就此十種法，得應辯才。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得解脫辯。何等為十？一者、得無著辯；二者得無盡辯；三者、得覺悟辯；四者、得不怯弱辯；五者、得謙卑辯；六者、得無畏辯；七者、得不共辯；八者、得無蔽辯；九者、得無邊辯；十者、得無礙辯。善男子！菩薩摩訶薩成就此十種法，得解脫辯才。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得清淨辯才。何等為十？一者、得無㽄嗄辯；二者、得不雜亂辯；三者、得不下劣辯；四者、得不倨傲辯；五者、得義不退失辯；六者、得文字不下劣辯；七者、得方便不下劣辯；八者、得時不下劣辯；九者、得不麁獷辯；十者、得明了辯。

「善男子！菩薩摩訶薩於眾會中遠離怖畏故，得無㽄嗄辯才。安住智慧故，得不雜亂辯才。菩薩於眾會中無所畏故，如師子王不驚不怖，得不下劣辯才。無煩惱故，得不倨傲辯才。善男子！有煩惱者即有倨傲，非無煩惱有倨傲也。證法性故，得於義不退失辯才。善男子！未證法者於義有失，非已得者有退失也。於一切言論無所畏故，得文字不下劣辯才。善男子！知少分論者，而於文字即有退失，非知一切論者名下劣也。積集諸方便故，得方便不下劣辯才。無善巧者而於方便即有退失，有善巧者無下劣也。善男子！菩薩摩訶薩知長時、知應時、知初中後時，非先說後，非後說先，應時而說故，得時不下劣辯才。永離語言戲論故，得無麁獷辯才。善男子！以有戲論名為麁獷，無戲論者非麁獷也。善男子！菩薩摩訶薩諸根聰利故，得明了辯才。諸根鈍者，即不明了；非根利者，不明了也。善男子！菩薩成就此十種法，得清淨辯才。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得一切眾生歡喜滿足。何等為十？一者、得可愛語；二者、面門微笑，遠離顰蹙；三者、能演說義；四者、能演說法；五者、能平等說；六者、無有貢高；七者、遠離輕賤；八者、無染；九者、不瞋；十者、得種種辯才。善男子！云何得愛語？菩薩言辭能令有情心喜悅故。云何面門微笑？菩薩和顏安慰，能令有情得安隱故。云何能演說義？菩薩言辭應量說故。云何能演說法？菩薩凡所演說饒益有情故。云何平等說？菩薩恒以等心授有情法故。云何無有貢高？菩薩遠離我慢、憍逸，同類性故。云何遠離輕賤？菩薩說法，尊重法故。云何無染？菩薩尸羅極清淨故。云何不瞋？菩薩性能行忍辱故。云何得種種辯才？菩薩言辭美妙，悅眾生故。善男子！菩薩成就此十種法，能令有情歡喜滿足。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，能令有情領受所說。何等為十？一、不為非器者說法；二、不為瞋害者說法；三、不為增上慢者說法；四、不為外道說法；五、不為不生尊重者說法；六、不為無淨信者說法；七、不為諂誑者說法；八、不為愛樂活命者說法；九、不為規求利養、得他尊重、嫉妬、慳悋所纏者說法；十、不為頑鈍、瘖啞者說法。何以故？菩薩摩訶薩不以慳悋法故，而不為說；亦不為師，奉祕而不說；亦不為有情輕於我故，亦不為棄捨法故，但以非法器故而不為說。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！何等有情，諸佛菩薩為之說法？」

佛言：「善男子！若諸有情具足信根，成熟法器，承事諸佛，心無諂曲，亦無虛誑，威儀無詐，不貪利養，意樂具足，為善丈夫，聞法覺悟，善能開曉，聰慧利根，隨所說義即能了知，為得法故，勤修精進，順如來法依教修行。善男子！如是種類諸有情等，佛及菩薩為之演說。善男子！菩薩成就此十種法，即能領受所說之法。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，能為說法之師。何等為十？一者、為積集佛法故能演說法，然佛法不可得，積集亦不可得；二者、為積集諸波羅蜜多故演說法，波羅蜜多不可得，積集亦不可得；三者、為積集菩提故演說法，然菩提不可得，積集亦不可得；四者、為斷煩惱故演說法，然煩惱不可得，斷亦不可得；五者、為厭貪、離貪、滅貪故演說法，然厭、離、滅及貪俱不可得；六者、為得預流、一來、不還向果故演說法，然預流、一來、不還向果俱不可得；七者、為得阿羅漢向、果故演說法，然阿羅漢向、果俱不可得；八者、為得緣覺向、緣覺果故演說法，然緣覺向、果俱不可得；九者、為永斷執著我故演說法，然我與執著俱不可得，十者、為顯示業及異熟故演說法，而業及異熟俱不可得。何以故？彼諸菩薩作是思惟：『由彼名字故說有法，其所說法本不可得。』所以者何？法非文字，文字非法，但於俗諦法中順世俗故，於無名法中施設其名。勝義諦中無有名字，但是虛妄施設、假立作其名字，誘引愚夫故作是說。善男子！菩薩成就此十種法故，能為說法師。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得隨法性行。何等為十？一者、菩薩隨法性行，不離於色亦不離受、想、行、識；二者、隨法性行，不離欲界；三者、隨法性行，不離色界；四者、隨法性行，不離無色界；五者、隨法性行，不捨於法；六者、隨法性行，不執著於法；七者、隨法性行而不捨於有情；八者、隨法性行而不行於斷見；九者、隨法性行而不行於常見；十者、隨法性行而不捨於正道。所以者何？菩薩成就般若方便善巧故，雖隨順法性，然於色等不捨、不著亦不行。善男子！菩薩成就此十種法，得隨法性行。

「復次，善男子！菩薩成就十種法，得法界善巧。何等為十？一者、有智慧；二者、攝取善知識；三者、勤行精進；四者、離一切障；五者、極清淨；六者、尊重教誡；七者、多修空性；八者、離諸慢見；九者、向於道；十者、見真實義。

「善男子！菩薩摩訶薩有智慧者，求善知識。見善知識故，得歡喜悅樂。於善知識生如佛想，依止彼住。依止彼故，得勤行精進，永斷一切不善法，圓滿一切善法。以勤修精進故，滅除一切障，得無障礙，開示正道，遠離身、口、意麁重。由離障故，得最極清淨。既清淨已，得尊重教誡。得教誡已，能多修行空性。修行空已，即得遠離慠慢之見。遠離慠慢見已，得向正道。菩薩得住道已，見於真義。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！云何名真義？」

佛言：「善男子！真義者即是實義增語。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！云何名實義？」

佛言：「善男子！所謂不虛妄是實義。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！云何名不虛妄？」

佛言：「善男子！所謂真如是不虛妄，無別異也！」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！何謂真如？」

佛言：「善男子！此法自內所證，非有文字能施設之。何以故？此法超過一切文字、言說及戲論故，離諸入出，無有計度，非計所行，無相離相，非諸愚夫所行之處，遠離一切諸魔境界及以一切煩惱境界，非識所行，住無所住，自性寂靜，超過眾聖智之所入。由是因緣自內所證，無垢無染，清淨微妙，最上無比，恒常不動，性不滅壞。若諸如來出現於世、若不出世，如是法界自性常住。善男子！為利益故，是諸菩薩勇猛修行無量苦行，證此法性。得法性已，安置有情住如是法。善男子！如是名為真如，亦名實際；名一切智，亦名一切種智；名不思議界，亦名不二界。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！云何於此法中現證？云何自內所證？」

佛言：「善男子！應以出世間般若自內所證。」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！若如是者，般若現證即是自內證耶？」

佛言：「不也。善男子！般若如實觀見法，身為內證也！」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！若以聞所成慧、思所成慧如是證法，為內證乎？」

佛言：「不也！終不但以聞所成慧、思所成慧為內證也！善男子！以是因緣我當為汝說於譬喻。譬若有人熱際之餘在於曠野，從東方來將詣西方。復有一人從西方來往於東方，其人熱乏，為渴所逼，語東方人言：『我今熱乏，為渴所逼，請示我路。何處應有泉林、池沼清淨冷水？我若得之，熱惱、渴乏皆得止息。』從東來人語西來者，作如是言：『我諳道路，知有水處，我經甞飲。從是東行去此不遠，便有二道，應捨左路，趣於右道。若見青山，彼有林泉、清淨冷水能解渴乏。汝可往彼，必得捨除熱渴之患！』善男子！於意云何，彼熱渴人唯聞水名，但思水事，即得除其熱渴患不？」

止蓋菩薩白佛言：「世尊！彼熱渴人要當內證清涼之水，然後除其熱渴之患。」

善男子！如是，如是！非但聞、思即能證得自內所證真如之法。善男子！言曠野者，即是生死；言熱渴者，即是一切有情於境界中，為煩惱熱之所渴乏；示道路者，即是諸佛、菩薩善知識也；經自甞飲者，即是善巧；能知一切智道，自內所證勝法性也。

「復次，善男子！我今更說譬喻曉悟於汝。假使如來住世一劫，為贍部洲人讚歎諸天所食甘露，色香美味，清淨微妙，若觸彼時，受其安樂。於意云何，然彼有情聞是語已，即得如是自內所證甘露味不？」

止蓋菩薩白佛言：「不也。世尊！彼人雖聞佛說甘露，終不能得甘露之味！」

佛言：「善男子！汝於此喻應如是知，非唯聞、思即能得彼自內所證。善男子！譬如有人食美果已，於未食人前讚歎其果香味具足。於意云何，彼未食人能得內證知其味不？」

「不也。世尊！」

佛言：「善男子！彼亦如是。汝於此喻應如是知，非唯聞、思即能證得自內所證。」

如是說已，止蓋菩薩白佛言：「世尊！甚為希有！如來今者善能為我說斯法要。若有得聞如是法門，應當證得。何以故？世尊！彼善男子得此法因，決定當得此法性故。」

佛言：「如是，如是！既知因已，當得此法。善男子！菩薩成就此十種法，得法界善巧。

佛說寶雨經卷第六